# 【集训队作业2018】矩形

**题目链接：[420.矩形 - Universal Online Judge](http://uoj.ac/problem/420)**

### 吐槽

式子推了四整页。真不知道没有题解引导该往什么方向去推

最后写了120行代码，看上去并不多，但全是细节，特别烦qwq

从早上10点弄到下午5点，好累啊。~~想要个可爱的妹子抱抱qwq~~

### 总体思路

将每个$f_i$的贡献分开考虑，再把每个位置$c$的贡献分开考虑，最后加起来

### 第一部分：$f_i$的贡献

设$ans_k$表示$f_k$对答案的贡献，则有：

$$\begin{aligned}
    ans_k&=f_k\sum_{i=k}^n\sum_{j=1}^m\binom{i-k+j-1}{i-k}a^{i-k}b^jh^{(i-1)m+(j-1)}\\
    &=f_kh^{(k-1)m}b\sum_{i=0}^{n-k}\sum_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}a^ib^jh^{im+j}\\
    &=f_kh^{(k-1)m}b\sum_{i=0}^{n-k}h^{im}a^i\sum_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}(bh)^j
\end{aligned}$$

令$S_r(n)=\sum\limits_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i$，我们需要$O(n)$计算$S_r(1\sim n)$

若$r=1$，则：$S_r(n)=\sum\limits_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}=\binom{n+m}{n+1}$

若$r\neq 1$，则：

$$\begin{aligned}
    S_r(n)&=\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i\\
    &=\sum_{i=0}^{m-1}\left[\binom{n+i-1}{n-1}+\binom{n+i-1}{n}\right]r^i\\
    &=\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i-1}{n-1}r^i+r\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i-1}{n}r^{i-1}\\
    &=S_r(n-1)+r\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i-\binom{n+m-1}{n}r^m\\
    &=S_r(n-1)+rS_r(n)-\binom{n+m-1}{n}r^m
\end{aligned}$$

稍作移项，可以得到$S_r(n)$的递推式：

$$S_r(n)=\frac{S_r(n-1)-\binom{n+m-1}{n}r^m}{1-r}$$

于是就可以$O(n)$求$S_r(n)$啦！

把这个$S_r(n)$带入$ans_k$的表达式中，得到：

$$ans_k=f_kh^{(k-1)m}b\sum_{i=0}^{n-k}h^{im}a^iS_{bh}(i)$$

预处理$S_{bh}(1\sim n)$，然后对$h^{im}a^iS_{bh}(i)$预处理个前缀和，就可以$O(n)$计算所有$f_i$的贡献啦！

好了，现在你可以过掉subtask4了。先歇会儿，别推式子了，把subtask4过掉再看下面的吧qwq

### 第二部分：$c$的贡献

设每个位置$(x,y)$出发的`"+c"`路径产生的贡献是$c\times ans_{x,y}$，有：

$$\begin{aligned}
    ans_{x,y}&=\sum_{i=x}^n\sum_{j=y}^m\binom{i-x+j-y}{i-x}a^{i-x}b^{j-y}h^{(i-1)m+(j-1)}\\
    &=h^{(x-1)m+(y-1)}\sum_{i=0}^{n-x}\sum_{j=0}^{m-y}\binom{i+j}{i}a^ib^jh^{im+j}
\end{aligned}$$

我们需要求的就是：

$$\begin{aligned}
    ans&=\sum_{x=1}^n\sum_{y=1}^mans_{x,y}\\
    &=\sum_{x=1}^n\sum_{y=1}^mh^{(x-1)m+(y-1)}\sum_{i=0}^{n-x}\sum_{j=0}^{m-y}\binom{i+j}{i}a^ib^jh^{im+j}\\
    &=\sum_{i=0}^{n-1}\sum_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}a^ib^jh^{im+j}\sum_{x=0}^{n-i-1}h^{xm}\sum_{y=0}^{m-j-1}h^y\\
    &=\sum_{i=0}^{n-1}h^{im}a^i\left(\sum_{x=0}^{n-i-1}h^{xm}\right)\sum_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}h^jb^j\left(\sum_{y=0}^{m-j-1}h^y\right)
\end{aligned}$$

若$h\neq 1$，则：

$$\begin{aligned}
    ans&=\sum_{i=1}^{n-1}h^{im}a^i\frac{h^{m(n-i)}-1}{h^m-1}\times\frac{\sum\limits_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}h^jb^j(h^{m-j}-1)}{h-1}\\
    &=\sum_{i=1}^{n-1}h^{im}a^i\frac{h^{m(n-i)}-1}{h^m-1}\times\frac{\sum\limits_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}h^mb^j-\sum\limits_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}(bh)^j}{h-1}\\
    &=\sum_{i=1}^{n-1}h^{im}a^i\frac{h^{m(n-i)}-1}{h^m-1}\times\frac{h^{m}S_b(i)-S_{bh}(i)}{h-1}
\end{aligned}$$

震惊，我们以前求出的$S_r(n)$居然还有用！好了，现在你可以$O(n)$算出$ans$了

但如果$h=1$的话，你就会面临非常蛋痛的局面……好的我们继续

若$h=1$，则：

$$\begin{aligned}
    ans&=\sum_{i=0}^{n-1}a^i(n-i)\sum_{j=0}^{m-1}\binom{i+j}{i}b^j(m-j)
\end{aligned}$$

设$T_r(n)=\sum\limits_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i(m-i)$，现在我们需要$O(n)$求出$T_r(1\sim n)$

若$r=1$，则：

$$\begin{aligned}
    T_r(n)&=\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}(m-i)\\
    &=\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}\sum_{j=1}^{m-i}1\\
    &=\sum_{i=0}^{m-1}\sum_{j=1}^{m-i}\binom{n+i}{n}\\
    &=\sum_{j=0}^{m-1}\sum_{i=0}^j\binom{n+i}{n}\\
    &=\sum_{j=0}^{m-1}\binom{n+j+1}{n+1}\\
    &=\binom{n+m+1}{n+2}
\end{aligned}$$

直接求即可

若$r\neq 1$，则：

$$\begin{aligned}
    T_r(n)&=\sum_{i=0}^{m-1}\left[\binom{n+i-1}{n-1}+\binom{n+i-1}{n}\right]r^i(m-i)\\
    &=\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i-1}{n-1}r^i(m-i)+r\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i-1}{n}r^{i-1}(m-(i-1)-1)\\
    &=T_r(n-1)+r\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i(m-i-1)\\
    &=T_r(n-1)+r\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i(m-i)-r\sum_{i=0}^{m-1}\binom{n+i}{n}r^i\\
    &=T_r(n-1)+rT_r(n)-rS_r(n)
\end{aligned}$$

稍作移项，可以得到$T_r(n)$的递推式：

$$T_r(n)=\frac{rS_r(n)-T_r(n-1)}{r-1}$$

于是，现在问题又变成了如何求$T_r(0)$

$$\begin{aligned}
    T_r(0)&=\sum_{i=0}^{m-1}r^i(m-i)\\
    &=m+r\sum_{i=0}^{m-1}r^i(m-i-1)\\
    &=m+r\sum_{i=0}^{m-1}r^i(m-i)-r\sum_{i=0}^{m-1}r^i\\
    &=m+rT_r(0)-r\frac{r^m-1}{r-1}
\end{aligned}$$

稍作移项，可以得到$T_r(0)$的式子：

$$T_r(0)=\frac{m-r\frac{r^m-1}{r-1}}{1-r}$$

将$T_r(n)$代入$ans$的式子里，得到：

$$ans=\sum_{i=0}^{n-1}a^i(n-i)T_b(i)$$

$O(n)$预处理$T_b(1\sim n)$即可

### 参考代码

```cpp
#include<bits/stdc++.h>
using namespace std;

const int S=(1<<20)+5;
char buf[S],*H,*T;
inline char Get()
{
    if(H==T) T=(H=buf)+fread(buf,1,S,stdin);
    if(H==T) return -1;return *H++;
}
inline int read()
{
    int x=0;char c=Get();
    while(!isdigit(c)) c=Get();
    while(isdigit(c)) x=x*10+c-'0',c=Get();
    return x;
}

const int N=1000010;
int qwq,n,m,h,p,a,b,c,f[N];
int incm[N],Sbh[N],Sb[N],Tb[N];
int fac[N],ifac[N];
int hp[N],hmp[N],ap[N];

int Pow(int a,int b)
{
    int ans=1;
    for(;b;b>>=1,a=1ll*a*a%p)
        if(b&1) ans=1ll*ans*a%p;
    return ans;
}

void initS(int *S,int r)
{
    if(r!=1)
    {
        int rm=Pow(r,m),ir=Pow(1-r+p,p-2);
        S[0]=1ll*(rm-1)*Pow(r-1,p-2)%p;
        for(int i=1;i<=n;i++)
            S[i]=1ll*(S[i-1]-1ll*incm[i]*ifac[i]%p*rm%p+p)*ir%p;
    }
    else for(int i=0;i<=n;i++)
        S[i]=1ll*incm[i+1]*ifac[i+1]%p;
}

void initT(int *T,int r,int *S)
{
    if(r!=1)
    {
        int ir=Pow(r-1,p-2),ir2=1ll*ir*ir%p;
        T[0]=(1ll*r*(Pow(r,m)-1)%p*ir2%p-1ll*m*ir%p+p)%p;
        for(int i=1;i<=n;i++)
            T[i]=1ll*(1ll*r*S[i]-T[i-1])%p*ir%p;
    }
    else for(int i=0;i<=n;i++)
        T[i]=1ll*incm[i+2]*ifac[i+2]%p;
}

void initPow(int *pw,int a)
{
    pw[0]=1;pw[1]=a;
    for(int i=2;i<=n+3;i++)
        pw[i]=1ll*pw[i-1]*a%p;
}

void init()
{
    incm[1]=m;
    for(int i=2;i<=n+3;i++)
        incm[i]=1ll*incm[i-1]*(m+i-1)%p;
    fac[0]=1;
    for(int i=1;i<=n+3;i++)
        fac[i]=1ll*fac[i-1]*i%p;
    ifac[n+3]=Pow(fac[n+3],p-2);
    for(int i=n+2;i>=0;i--)
        ifac[i]=1ll*ifac[i+1]*(i+1)%p;
    initS(Sb,b);initS(Sbh,1ll*b*h%p);
    initPow(hp,h);initPow(hmp,Pow(h,m));
    initPow(ap,a);
}

int gaoF()
{
    int res=0;
    static int sum[N];
    sum[0]=Sbh[0];
    for(int i=1;i<=n;i++)
        sum[i]=(sum[i-1]+1ll*hmp[i]*ap[i]%p*Sbh[i])%p;
    for(int k=1;k<=n;k++)
        res=(res+1ll*f[k]*hmp[k-1]%p*b%p*sum[n-k])%p;
    return res;
}

int gaoC_1()
{
    int res=0,ihm=Pow(hmp[1]-1,p-2),ih=Pow(h-1,p-2);
    for(int i=0;i<n;i++)
    {
        int tmp=1ll*hmp[i]*ap[i]%p;
        tmp=1ll*tmp*(hmp[n-i]-1)%p*ihm%p;
        int tmp2=(1ll*hmp[1]*Sb[i]-Sbh[i])%p;
        tmp2=1ll*tmp2*ih%p;
        res=(res+1ll*tmp*tmp2)%p;
    }
    return res;
}

int gaoC_2()
{
    int res=0;
    initT(Tb,b,Sb);
    for(int i=0;i<n;i++)
    {
        int tmp=1ll*ap[i]*(n-i)%p;
        tmp=1ll*tmp*Tb[i]%p;
        res=(res+tmp)%p;
    }
    return res;
}

int gaoC(){return (h!=1)?gaoC_1():gaoC_2();}

int main()
{
    qwq=read();
    n=read();m=read();h=read();p=read();
    a=read();b=read();c=read();
    for(int i=1;i<=n;i++) f[i]=read();
    init();
    int ans=gaoF();
    ans=(ans+1ll*c*gaoC())%p;
    cout<<ans<<endl;
    return 0;
}
```